事情發生了就有代價 卸責是由公眾承擔

香港去到近年，一方面不斷推動大量的公共工程，另一方面，當出現涉及公眾安全的嚴重工程問題，不斷出現的調查結果都是「無人需要負責」。

這並不是發生在單一界別。從食水含鉛事件，去到城大體育館的天花倒塌，皆是同一個套路。鉛水危害市民健康、天花倒塌危害市民安全，受害者都是市民，而且事件皆是人為疏失，卻不會有人需要為這些事件承擔責任，相關高層也沒被起訴，而之後也真的可以這樣不了了之。

沒有人需要負責，卻有人可以受益。相關的廠商能夠從工程當中得到利益。而相關的各層人員，特別是高層人員，更領取一般市民羡慕的高額報酬。無論以哪個角度看，這些工程最大的受惠者，就是承建商和相關人員。

成本變成由公眾承擔

事情也不會因為沒人負責就變成了沒有後果。物理上的損失是無法逃避的，大家要承擔這些工程問題的代價。誰要承擔這些代價？所謂「沒有人要負責」，聽起來好像「這件事已過去了，無謂為難任何人」。這是一個誤導。

事情發生了，就有代價。工程出了問題，就會引起額外成本和麻煩，而這些代價是一定有人支付的。原本支付這些代價的人，應是負責者；那些相關人等全部不負責的結果，就是這些成本會變成由公眾承擔。

比方說「鉛水邨」的受害者，除了健康受害之外，還要承受更換喉管的麻煩與不方便；城大學生即使沒有受傷，以後使用學生設施也提心吊膽，而且失去了本來應有的設施；港鐵每次出問題，弄出財政缺口後，就是加價的理由，也就是全民找數。結果付出代價的人，似乎全部是事件的受害者。

諾貝爾經濟學獎得主佛利民有句名言：花別人的錢做別人的事，既不節約，也無效果。這正好可以套用在香港目前的情况。當一件事你既不是使用者，出了事也不需要負責時，薪水也袋袋平安的，這絕對是別人的事，也真的既不節約，也無效果。但這些是工程，它們會危害公共安全。

會有這樣的結果，自然是工作方式與制度有問題。只要他們一天不改善，問題會繼續存在。但是如果沒有人需要負責，那麼這些事情也不會有任何改善。改革是一個有風險又費心力的事情，做了改善，工程做得安全，也不會得到額外的嘉獎。不做改革，工程出了問題，責任也不在自己身上，多一事不如少一事，誰會選擇負責呢？可以預見未來香港會有更多這些問題。

說沒有人需要負責是制度問題的話，那麼，維護、拒絕或反對改革這個制度的人，就是責任者。因為制度不是大自然，不是神授的，而是人為的，制度是因為有人堅持制度而存在的。所以，制度有問題，還是有人需要負責，那就是所有支持制度的人，與在制度中受益最多的人。

怎可能無人需要負責？責任是存在的，有人需要負責，你硬要把責任卸了給別人，大石壓死蟹，大家的確「吹你唔脹」、奈你不何。將來退休之後離開香港，怕且我們也追究無門。但想要大家相信這無人需要負責，這是一種侮辱。